git init: khởi tạo file git để quản lí trong thư mục cần quản lí

git status: kiểm tra trạng thái file đang quản lí khi tạo thêm file hay làm gì khác

track: theo dõi
chỉ những file được add(có màu xanh nghĩa là đã được track ) còn những file màu đỏ nghĩa là chưa được track 

git add tên-file : để thêm file đó vào 
(git add .): để thêm tất cả

git commit -m 'tên-version': cho tất cả những gì có đã được track vào làm 1 folder quản lí phiên bản ghi lại những thay đổi đó ...

git log : xem các commits đã được tạo

git show id : id là mã số dòng commit để xem chi tiết lần thay đổi đó

git diff : chỉ hiển thị ra những file modified nghĩa là có thay đổi từ những phiên bản trước mà ko tính khi các file add sau

phím tắt : ctrl L : để xóa màn hình hiện thời 

working area: nơi làm việc (nơi chứa các modified)
stageing area: nơi lưu các file được add nhưng chưa đc commit nên khi commit chỉ những file tại đây mới được commit
repository: nơi lưu trữ các commit

gitk: == git log nhưng ở dạng hiển thị cửa sổ giao diện
git checkout -- tên-file : ctrl z trở về phiên bản commit trước với những file chưa đc add

git reset HEAD tên-file : trả lại file từ chế độ traging về working

(Ngoài ra có thể thay thế 
git checkout -- tên-file = git restore tên-file
git reset HEAD tên-file  = git restore --staged tên-file
)


branching: tạo nhánh mới
merging: ghép nhánh

git branch : xem các nhánh và nhánh nào màu xanh là vị trí nhánh mình đang đứng


luôn có 1 nhánh chính master và các nhánh sẽ trỏ về commit cuối cùng

checkout nghĩa là chuyển hướng sang nhánh đó để làm việc
git checkout -b tên-nhánh: tạo và chuyển hướng hiện tại sang nhánh đó

git checkout -b 'tên-nhánh': tạo và chuyển nhánh sang nhánh khác

git checkout 'tên-nhánh': chuyển hướng nhánh

khi đang ở nhánh khác nhánh master thì các commit đó chỉ thuộc về phần nhánh đó và master chỉ lưu những thứ chắc chắn 

sau đó muốn lưu các commit thay đổi thì sử dụng merge để add nhánh mới vào master thì các commit thuộc nhánh đó cũng sẽ thuộc về master

